<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<collection id="2021.jeptalnrecital">
  <volume id="taln" ingest-date="2021-07-20" type="proceedings">
    <meta>
      <booktitle>Actes de la 28e Conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 1 : conférence principale</booktitle>
      <editor><first>Pascal</first><last>Denis</last></editor>
      <editor><first>Natalia</first><last>Grabar</last></editor>
      <editor><first>Amel</first><last>Fraisse</last></editor>
      <editor><first>Rémi</first><last>Cardon</last></editor>
      <editor><first>Bernard</first><last>Jacquemin</last></editor>
      <editor><first>Eric</first><last>Kergosien</last></editor>
      <editor><first>Antonio</first><last>Balvet</last></editor>
      <publisher>ATALA</publisher>
      <address>Lille, France</address>
      <month>6</month>
      <year>2021</year>
      <venue>jeptalnrecital</venue>
    </meta>
    <frontmatter>
      <url hash="716acb86">2021.jeptalnrecital-taln.0</url>
      <bibkey>jep-taln-recital-2021-actes</bibkey>
    </frontmatter>
    <paper id="1">
      <title>Auto-encodeurs variationnels : contrecarrer le problème de posterior collapse grâce à la régularisation du décodeur (Variational auto-encoders : prevent posterior collapse via decoder regularization)</title>
      <author><first>Alban</first><last>Petit</last></author>
      <author><first>Caio</first><last>Corro</last></author>
      <pages>2–10</pages>
      <abstract>Les auto-encodeurs variationnels sont des modèles génératifs utiles pour apprendre des représentations latentes. En pratique, lorsqu’ils sont supervisés pour des tâches de génération de textes, ils ont tendance à ignorer les variables latentes lors du décodage. Nous proposons une nouvelle méthode de régularisation fondée sur le dropout « fraternel » pour encourager l’utilisation de ces variables latentes. Nous évaluons notre approche sur plusieurs jeux de données et observons des améliorations dans toutes les configurations testées.</abstract>
      <url hash="4cad2f8e">2021.jeptalnrecital-taln.1</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>petit-corro-2021-auto</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/snli">SNLI</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="2">
      <title>Biais de genre dans un système de traduction automatiqueneuronale : une étude préliminaire (Gender Bias in Neural Translation : a preliminary study )</title>
      <author><first>Guillaume</first><last>Wisniewski</last></author>
      <author><first>Lichao</first><last>Zhu</last></author>
      <author><first>Nicolas</first><last>Ballier</last></author>
      <author><first>François</first><last>Yvon</last></author>
      <pages>11–25</pages>
      <abstract>Cet article présente les premiers résultats d’une étude en cours sur les biais de genre dans les corpus d’entraînements et dans les systèmes de traduction neuronale. Nous étudions en particulier un corpus minimal et contrôlé pour mesurer l’intensité de ces biais dans les deux directions anglais-français et français-anglais ; ce cadre contrôlé nous permet également d’analyser les représentations internes manipulées par le système pour réaliser ses prédictions lexicales, ainsi que de formuler des hypothèses sur la manière dont ce biais se distribue dans les représentations du système.</abstract>
      <url hash="22048751">2021.jeptalnrecital-taln.2</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>wisniewski-etal-2021-biais</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/winobias">WinoBias</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="3">
      <title>Exploration des relations sémantiques sous-jacentes aux plongements contextuels de mots (Exploring semantic relations underlying contextual word embeddings)</title>
      <author><first>Olivier</first><last>Ferret</last></author>
      <pages>26–36</pages>
      <abstract>De nombreuses études ont récemment été réalisées pour étudier les propriétés des modèles de langue contextuels mais, de manière surprenante, seules quelques-unes d’entre elles se concentrent sur les propriétés de ces modèles en termes de similarité sémantique. Dans cet article, nous proposons d’abord, en nous appuyant sur le principe distributionnel de substituabilité, une méthode permettant d’utiliser ces modèles pour ordonner un ensemble de mots cibles en fonction de leur similarité avec un mot source. Nous appliquons d’abord cette méthode pour l’anglais comme mécanisme de sondage pour explorer les propriétés sémantiques des modèles ELMo et BERT du point de vue des relations paradigmatiques de WordNet et dans le contexte contrôlé du corpus SemCor. Dans un second temps, nous la transposons à l’étude des différences entre ces modèles contextuels et un modèle de plongement statique.</abstract>
      <url hash="dd15096f">2021.jeptalnrecital-taln.3</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>ferret-2021-exploration</bibkey>
    </paper>
    <paper id="4">
      <title>La génération de textes artificiels en substitution ou en complément de données d’apprentissage (Generating artificial texts as substitution or complement of training data )</title>
      <author><first>Vincent</first><last>Claveau</last></author>
      <author><first>Antoine</first><last>Chaffin</last></author>
      <author><first>Ewa</first><last>Kijak</last></author>
      <pages>37–49</pages>
      <abstract>La qualité des textes générés artificiellement s’est considérablement améliorée avec l’apparition des transformers. La question d’utiliser ces modèles pour augmenter les données d’apprentissage pour des tâches d’apprentissage supervisé se pose naturellement. Dans cet article, cette question est explorée sous 3 aspects : (i) les données artificielles sont-elles un complément efficace ? (ii) peuvent-elles remplacer les données d’origines quand ces dernières ne peuvent pas être distribuées, par exemple pour des raisons de confidentialité ? (iii) peuvent-elles améliorer l’explicabilité des classifieurs ? Différentes expériences sont menées sur une tâche de classification en utilisant des données générées artificiellement en adaptant des modèles GPT-2. Les résultats montrent que les données artificielles ne sont pas encore suffisamment bonnes et nécessitent un pré-traitement pour améliorer significativement les performances. Nous montrons que les approches sac-de-mots bénéficient le plus de telles augmentations de données.</abstract>
      <url hash="534995bb">2021.jeptalnrecital-taln.4</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>claveau-etal-2021-la</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/flue-french-language-understanding-evaluation">FLUE</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="5">
      <title>Open Information Extraction: Approche Supervisée et Syntaxique pour le Français (Supervised Syntactic Approach for <fixed-case>F</fixed-case>rench Open Information Extraction)</title>
      <author><first>Massinissa</first><last>Atmani</last></author>
      <author><first>Mathieu</first><last>Lafourcade</last></author>
      <pages>50–63</pages>
      <abstract>L’ Open Information Extraction, est un paradigme d’extraction conçu pour gérer l’adaptation de domaine, la principale difficulté des approches traditionnelles pour l’extraction d’informations. Cependant, la plupart des approches se concentrent sur l’anglais. Ainsi, nous proposons une approche supervisée pour l’OpenIE pour le français, nous développons également un corpus d’entraînement et un référentiel d’évaluation. Nous proposons un nouveau modèle basé en deux étapes pour l’étiquetage de séquence, qui identifie d’abord tous les arguments de la relation avant de les étiqueter. Les expérimentations montrent non seulement que l’approche que nous proposons obtient les meilleurs résultats, mais aussi que l’état de l’art actuel n’est pas assez robuste pour s’adapter à un domaine différent du domaine du corpus d’entraînement.</abstract>
      <url hash="925f2aed">2021.jeptalnrecital-taln.5</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>atmani-lafourcade-2021-open</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/carb">CaRB</pwcdataset>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/universal-dependencies">Universal Dependencies</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="6">
      <title>Plongements Interprétables pour la Détection de Biais Cachés (Interpretable Embeddings for Hidden Biases Detection)</title>
      <author><first>Tom</first><last>Bourgeade</last></author>
      <author><first>Philippe</first><last>Muller</last></author>
      <author><first>Tim</first><last>Van de Cruys</last></author>
      <pages>64–80</pages>
      <abstract>De nombreuses tâches sémantiques en TAL font usage de données collectées de manière semiautomatique, ce qui est souvent source d’artefacts indésirables qui peuvent affecter négativement les modèles entraînés sur celles-ci. Avec l’évolution plus récente vers des modèles à usage générique pré-entraînés plus complexes, et moins interprétables, ces biais peuvent conduire à l’intégration de corrélations indésirables dans des applications utilisateurs. Récemment, quelques méthodes ont été proposées pour entraîner des plongements de mots avec une meilleure interprétabilité. Nous proposons une méthode simple qui exploite ces représentations pour détecter de manière préventive des corrélations lexicales faciles à apprendre, dans divers jeux de données. Nous évaluons à cette fin quelques modèles de plongements interprétables populaires pour l’anglais, en utilisant à la fois une évaluation intrinsèque, et un ensemble de tâches sémantiques en aval, et nous utilisons la qualité interprétable des plongements afin de diagnostiquer des biais potentiels dans les jeux de données associés.</abstract>
      <url hash="7d2dd48f">2021.jeptalnrecital-taln.6</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>bourgeade-etal-2021-plongements</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/boolq">BoolQ</pwcdataset>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/imdb-movie-reviews">IMDb Movie Reviews</pwcdataset>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/snli">SNLI</pwcdataset>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/sst">SST</pwcdataset>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/ur-funny">UR-FUNNY</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="7">
      <title>Transport Optimal pour le Changement Sémantique à partir de Plongements Contextualisés (Optimal Transport for Semantic Change Detection using Contextualised Embeddings )</title>
      <author><first>Syrielle</first><last>Montariol</last></author>
      <author><first>Alexandre</first><last>Allauzen</last></author>
      <pages>81–90</pages>
      <abstract>Plusieurs méthodes de détection des changements sémantiques utilisant des plongements lexicaux contextualisés sont apparues récemment. Elles permettent une analyse fine du changement d’usage des mots, en agrégeant les plongements contextualisés en clusters qui reflètent les différents usages d’un mot. Nous proposons une nouvelle méthode basée sur le transport optimal. Nous l’évaluons sur plusieurs corpus annotés, montrant un gain de précision par rapport aux autres méthodes utilisant des plongements contextualisés, et l’illustrons sur un corpus d’articles de journaux.</abstract>
      <url hash="f1487712">2021.jeptalnrecital-taln.7</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>montariol-allauzen-2021-transport</bibkey>
    </paper>
    <paper id="8">
      <title>Vers la production automatique de sous-titres adaptés à l’affichage (Towards automatic adapted monolingual captioning)</title>
      <author><first>François</first><last>Buet</last></author>
      <author><first>François</first><last>Yvon</last></author>
      <pages>91–104</pages>
      <abstract>Une façon de réaliser un sous-titrage automatique monolingue est d’associer un système de reconnaissance de parole avec un modèle de traduction de la transcription vers les sous-titres. La tâche de « traduction » est délicate dans la mesure où elle doit opérer une simplification et une compression du texte, respecter des normes liées à l’affichage, tout en composant avec les erreurs issues de la reconnaissance vocale. Une difficulté supplémentaire est la relative rareté des corpus mettant en parallèle transcription automatique et sous-titres sont relativement rares. Nous décrivons ici un nouveau corpus en cours de constitution et nous expérimentons l’utilisation de méthodes de contrôle plus ou moins direct de la longueur des phrases engendrées, afin d’améliorer leur qualité du point de vue linguistique et normatif.</abstract>
      <url hash="40a9f18c">2021.jeptalnrecital-taln.8</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>buet-yvon-2021-vers</bibkey>
    </paper>
    <paper id="9">
      <title>Analyse en dépendances du français avec des plongements contextualisés (<fixed-case>F</fixed-case>rench dependency parsing with contextualized embeddings)</title>
      <author><first>Loïc</first><last>Grobol</last></author>
      <author><first>Benoit</first><last>Crabbé</last></author>
      <pages>106–114</pages>
      <abstract>Cet article présente un analyseur syntaxique en dépendances pour le français qui se compare favorablement à l’état de l’art sur la plupart des corpus de référence. L’analyseur s’appuie sur de riches représentations lexicales issues notamment de BERT et de FASTTEXT. On remarque que les représentations lexicales produites par FLAUBERT ont un caractère auto-suffisant pour réaliser la tâche d’analyse syntaxique de manière optimale.</abstract>
      <url hash="0c432efe">2021.jeptalnrecital-taln.9</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>grobol-crabbe-2021-analyse</bibkey>
    </paper>
    <paper id="10">
      <title>Caractérisation des relations sémantiques entre termes multi-mots fondée sur l’analogie (Semantic relations recognition between multi-word terms by means of analogy )</title>
      <author><first>Yizhe</first><last>Wang</last></author>
      <author><first>Béatrice</first><last>Daille</last></author>
      <author><first>Nabil</first><last>Hathout</last></author>
      <pages>115–124</pages>
      <abstract>La terminologie d’un domaine rend compte de la structure du domaine grâce aux relations entre ses termes. Dans cet article, nous nous intéressons à la caractérisation des relations terminologiques qui existent entre termes multi-mots (MWT) dans les espaces vectoriels distributionnels. Nous avons constitué un jeu de données composé de MWT en français du domaine de l’environnement, reliés par des relations sémantiques lexicales. Nous présentons une expérience dans laquelle ces relations sémantiques entre MWT sont caractérisées au moyen de l’analogie. Les résultats obtenus permettent d’envisager un processus automatique pour aider à la structuration des terminologies.</abstract>
      <url hash="06b23729">2021.jeptalnrecital-taln.10</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>wang-etal-2021-caracterisation</bibkey>
    </paper>
    <paper id="11">
      <title>Construire des ressources collaboratives pour les langues peu dotées: une modélisation orientée communauté (Building collaborative resources for poorly endowed languages : community-oriented modeling )</title>
      <author><first>Elvis</first><last>Mboning</last></author>
      <author><first>Ornella</first><last>Wandji</last></author>
      <pages>125–133</pages>
      <abstract>Les applications du traitement automatique des langues (TAL) nourrissent aujourd’hui une bonne partie des langues indo-européennes en raison des corpus linguistiques de qualité disponibles en grande quantité et variété. Les corpus de données open sources en langues africaines étant quasi inexistants, comment arrimer les avancées du TAL à ces langues peu dotées ? Dans cet article, nous examinons le problème de construction des ressources lexicographiques pour les langues peu dotées. Nous souhaitons introduire un modèle de construction des ressources lexicographiques en exploitant les compétences socio-linguistiques des communautés linguistiques locales. Au fil des sections, nous présenterons le nouveau modèle de codification des dictionnaires issue de cette modélisation orientée communauté.</abstract>
      <url hash="1518edbc">2021.jeptalnrecital-taln.11</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>mboning-wandji-2021-construire</bibkey>
    </paper>
    <paper id="12">
      <title>Contribution d’informations syntaxiques aux capacités de généralisation compositionelle des modèles seq2seq convolutifs (Assessing the Contribution of Syntactic Information for Compositional Generalization of seq2seq Convolutional Networks)</title>
      <author><first>Diana Nicoleta</first><last>Popa</last></author>
      <author><first>William N.</first><last>Havard</last></author>
      <author><first>Maximin</first><last>Coavoux</last></author>
      <author><first>Eric</first><last>Gaussier</last></author>
      <author><first>Laurent</first><last>Besacier</last></author>
      <pages>134–141</pages>
      <abstract>Les modèles neuronaux de type seq2seq manifestent d’étonnantes capacités de prédiction quand ils sont entraînés sur des données de taille suffisante. Cependant, ils échouent à généraliser de manière satisfaisante quand la tâche implique d’apprendre et de réutiliser des règles systématiques de composition et non d’apprendre simplement par imitation des exemples d’entraînement. Le jeu de données SCAN, constitué d’un ensemble de commandes en langage naturel associées à des séquences d’action, a été spécifiquement conçu pour évaluer les capacités des réseaux de neurones à apprendre ce type de généralisation compositionnelle. Dans cet article, nous nous proposons d’étudier la contribution d’informations syntaxiques sur les capacités de généralisation compositionnelle des réseaux de neurones seq2seq convolutifs.</abstract>
      <url hash="dd6ab45d">2021.jeptalnrecital-taln.12</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>nicoleta-popa-etal-2021-contribution</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/scan">SCAN</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="13">
      <title>Définition et détection des incohérences du système dans les dialogues orientés tâche. (We present experiments on automatically detecting inconsistent behavior of task-oriented dialogue systems from the context)</title>
      <author><first>Léon-Paul</first><last>Schaub</last></author>
      <author><first>Vojtech</first><last>Hudecek</last></author>
      <author><first>Daniel</first><last>Stancl</last></author>
      <author><first>Ondrej</first><last>Dusek</last></author>
      <author><first>Patrick</first><last>Paroubek</last></author>
      <pages>142–152</pages>
      <abstract>Définition et détection des incohérences du système dans les dialogues orientés tâche. Nous présentons des expériences sur la détection automatique des comportements incohérents des systèmes de dialogues orientés tâche à partir du contexte. Nous enrichissons les données bAbI/DSTC2 (Bordes et al., 2017) avec une annotation automatique des incohérences de dialogue, et nous démontrons que les incohérences sont en corrélation avec les dialogues ratés. Nous supposons que l’utilisation d’un historique de dialogue limité et la prédiction du prochain tour de l’utilisateur peuvent améliorer la classification des incohérences. Si les deux hypothèses sont confirmées pour un modèle de dialogue basé sur les réseaux de mémoire, elles ne le sont pas pour un entraînement basé sur le modèle de langage GPT-2, qui bénéficie le plus de l’utilisation de l’historique complet du dialogue et obtient un score de précision de 0,99.</abstract>
      <url hash="73c25e25">2021.jeptalnrecital-taln.13</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>schaub-etal-2021-definition</bibkey>
    </paper>
    <paper id="14">
      <title>Évaluation de méthodes et d’outils pour la lemmatisation automatique du français médiéval (Evaluation of methods and tools for automatic lemmatization in <fixed-case>O</fixed-case>ld <fixed-case>F</fixed-case>rench)</title>
      <author><first>Cristina</first><last>Holgado</last></author>
      <author><first>Alexei</first><last>Lavrentiev</last></author>
      <author><first>Mathieu</first><last>Constant</last></author>
      <pages>153–161</pages>
      <abstract>Pour les langues historiques non stabilisées comme le français médiéval, la lemmatisation automatique présente toujours des défis, car cette langue connaît une forte variation graphique. Dans cet article, nous dressons un état des lieux de la lemmatisation automatique pour cette langue en comparant les performances de quatre lemmatiseurs existants sur un même jeu de données. L’objectif est d’évaluer où se situent les nouvelles techniques de l’apprentissage automatique par rapport aux techniques plus traditionnelles s’appuyant sur des systèmes de règles et lexiques, en particulier pour la prédiction des mots inconnus.</abstract>
      <url hash="d880f6bf">2021.jeptalnrecital-taln.14</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>holgado-etal-2021-evaluation</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/universal-dependencies">Universal Dependencies</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="15">
      <title>Extraction automatique de relations sémantiques d’hyperonymie et d’hyponymie dans un corpus métier (Automatic extraction of hypernym and hyponym relations in a professional corpus)</title>
      <author><first>Camille</first><last>Gosset</last></author>
      <author><first>Mokhtar</first><last>Boumedyen Billami</last></author>
      <author><first>Mathieu</first><last>Lafourcade</last></author>
      <author><first>Christophe</first><last>Bortolaso</last></author>
      <author><first>Mustapha</first><last>Derras</last></author>
      <pages>162–170</pages>
      <abstract>Nous nous intéressons dans cet article à l’extraction automatique de relations sémantiques d’hyperonymie et d’hyponymie à partir d’un corpus de spécialités métier. Le corpus regroupe des ouvrages et articles en français d’expertise juridique et a été partiellement annoté en termes-clés par des experts. Nous prétraitons ces annotations afin de pouvoir les retrouver dans ce corpus et obtenir un concept général pour extraire les relations entre ces termes. Nous décrivons une étude expérimentale qui compare plusieurs méthodes de classification appliquées sur des vecteurs de relations construits à partir d’un modèle Word2Vec. Nous comparons les résultats obtenus grâce à un jeu de données construit à partir de relations d’hyperonymie tirées d’un réseau lexico-sémantique français que nous inversons pour obtenir les relations d’hyponymie. Nos résultats montrent que nous obtenons une classification pouvant atteindre un taux d’exactitude de 92 %.</abstract>
      <url hash="a6693d3d">2021.jeptalnrecital-taln.15</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>gosset-etal-2021-extraction</bibkey>
    </paper>
    <paper id="16">
      <title>Formalisation de la relation entre les verbes imperfectifs et perfectifs en ukrainien (In the <fixed-case>S</fixed-case>lavic linguistic tradition, perfective and imperfective forms of verbs are traditionally entered independently in dictionaries)</title>
      <author><first>Olena</first><last>Saint-Joanis</last></author>
      <author><first>Max</first><last>Silberztein</last></author>
      <pages>171–178</pages>
      <abstract>Dans la tradition linguistique slave, les formes perfectives et imperfectives des verbes sont traditionnellement inscrites séparément dans les dictionnaires. Cependant, il existe de forts liens morphologiques et sémantiques entre les deux formes verbales. Nous présentons une formalisation qui nous a permis de lier les deux formes. Nous avons construit un dictionnaire électronique qui contient plus de 13 000 entrées verbales associées à plus de 300 paradigmes morphologiques, qui peut être utilisé pour automatiquement lemmatiser les formes verbales dans les textes ukrainiens et relier les formes perfectives et imperfectives.</abstract>
      <url hash="d8be9cc2">2021.jeptalnrecital-taln.16</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>saint-joanis-silberztein-2021-formalisation</bibkey>
    </paper>
    <paper id="17">
      <title>Intérêt des modèles de caractères pour la détection d’événements (The interest of character-level models for event detection)</title>
      <author><first>Emanuela</first><last>Boros</last></author>
      <author><first>Romaric</first><last>Besançon</last></author>
      <author><first>Olivier</first><last>Ferret</last></author>
      <author><first>Brigitte</first><last>Grau</last></author>
      <pages>179–188</pages>
      <abstract>Cet article aborde la tâche de détection d’événements, visant à identifier et catégoriser les mentions d’événements dans les textes. Une des difficultés de cette tâche est le problème des mentions d’événements correspondant à des mots mal orthographiés, très spécifiques ou hors vocabulaire. Pour analyser l’impact de leur prise en compte par le biais de modèles de caractères, nous proposons d’intégrer des plongements de caractères, qui peuvent capturer des informations morphologiques et de forme sur les mots, à un modèle convolutif pour la détection d’événements. Plus précisément, nous évaluons deux stratégies pour réaliser une telle intégration et montrons qu’une approche de fusion tardive surpasse à la fois une approche de fusion précoce et des modèles intégrant des informations sur les caractères ou les sous-mots tels que ELMo ou BERT.</abstract>
      <url hash="60991048">2021.jeptalnrecital-taln.17</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>boros-etal-2021-interet</bibkey>
    </paper>
    <paper id="18">
      <title>Lemmatization of Historical Old Literary <fixed-case>F</fixed-case>innish Texts in Modern Orthography</title>
      <author><first>Mika</first><last>Hämäläinen</last></author>
      <author><first>Niko</first><last>Partanen</last></author>
      <author><first>Khalid</first><last>Alnajjar</last></author>
      <pages>189–198</pages>
      <abstract>Texts written in Old Literary Finnish represent the first literary work ever written in Finnish starting from the 16th century. There have been several projects in Finland that have digitized old publications and made them available for research use. However, using modern NLP methods in such data poses great challenges. In this paper we propose an approach for simultaneously normalizing and lemmatizing Old Literary Finnish into modern spelling. Our best model reaches to 96.3% accuracy in texts written by Agricola and 87.7% accuracy in other contemporary out-of-domain text. Our method has been made freely available on Zenodo and Github.</abstract>
      <url hash="dc7f6bad">2021.jeptalnrecital-taln.18</url>
      <bibkey>hamalainen-etal-2021-lemmatization</bibkey>
      <pwccode url="https://github.com/mikahama/murre" additional="false">mikahama/murre</pwccode>
    </paper>
    <paper id="19">
      <title>Méta-apprentissage : classification de messages en catégories émotionnelles inconnues en entraînement (Meta-learning : Classifying Messages into Unseen Emotional Categories)</title>
      <author><first>Gaël</first><last>Guibon</last></author>
      <author><first>Matthieu</first><last>Labeau</last></author>
      <author><first>Hélène</first><last>Flamein</last></author>
      <author><first>Luce</first><last>Lefeuvre</last></author>
      <author><first>Chloé</first><last>Clavel</last></author>
      <pages>199–208</pages>
      <abstract>Dans cet article nous reproduisons un scénario d’apprentissage selon lequel les données cibles ne sont pas accessibles et seules des données connexes le sont. Nous utilisons une approche par méta-apprentissage afin de déterminer si les méta-informations apprises à partir de messages issus de médias sociaux, finement annotés en émotions, peuvent produire de bonnes performances une fois utilisées sur des messages issus de conversations, étiquetés en émotions avec une granularité différente. Nous mettons à profit l’apprentissage sur quelques exemples (few-shot learning) pour la mise en place de ce scénario. Cette approche se montre efficace pour capturer les méta-informations d’un jeu d’étiquettes émotionnelles pour prédire des étiquettes jusqu’alors inconnues au modèle. Bien que le fait de varier le type de données engendre une baisse de performance, notre approche par méta-apprentissage atteint des résultats décents comparés au référentiel d’apprentissage supervisé.</abstract>
      <url hash="709a1862">2021.jeptalnrecital-taln.19</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>guibon-etal-2021-meta</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/dailydialog">DailyDialog</pwcdataset>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/fewrel">FewRel</pwcdataset>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/goemotions">GoEmotions</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="20">
      <title>Prédire l’aspect linguistique en anglais au moyen de transformers (Classifying Linguistic Aspect in <fixed-case>E</fixed-case>nglish with Transformers )</title>
      <author><first>Eleni</first><last>Metheniti</last></author>
      <author><first>Tim</first><last>van de Cruys</last></author>
      <author><first>Nabil</first><last>Hathout</last></author>
      <pages>209–218</pages>
      <abstract>L’aspect du verbe décrit la manière dont une action, un événement ou un état exprimé par un verbe est lié au temps ; la télicité est la propriété d’un syntagme verbal qui présente une action ou un événement comme étant mené à son terme ; la durée distingue les verbes qui expriment une action (dynamique) ou un état (statique). Ces caractéristiques essentielles à l’interprétation du langage naturel, sont également difficiles à annoter et à identifier par les méthodes de TAL. Dans ce travail, nous estimons la capacité de différents modèles de type transformers pré-entraînés (BERT, RoBERTa, XLNet, ALBERT) à prédire la télicité et la durée. Nos résultats montrent que BERT est le plus performant sur les deux tâches, tandis que les modèles XLNet et ALBERT sont les plus faibles. Par ailleurs, les performances de la plupart des modèles sont améliorées lorsqu’on leur fournit en plus la position des verbes. Globalement, notre étude établit que les modèles de type transformers captent en grande partie la télicité et la durée.</abstract>
      <url hash="900d1d23">2021.jeptalnrecital-taln.20</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>metheniti-etal-2021-predire</bibkey>
    </paper>
    <paper id="21">
      <title>Sifting <fixed-case>F</fixed-case>rench Tweets to Investigate the Impact of Covid-19 in Triggering Intense Anxiety</title>
      <author><first>Mohamed</first><last>Amine Romdhane</last></author>
      <author><first>Elena</first><last>Cabrio</last></author>
      <author><first>Serena</first><last>Villata</last></author>
      <pages>219–226</pages>
      <abstract>Sifting French Tweets to Investigate the Impact of Covid-19 in Triggering Intense Anxiety. Social media can be leveraged to understand public sentiment and feelings in real-time, and target public health messages based on user interests and emotions. In this paper, we investigate the impact of the COVID-19 pandemic in triggering intense anxiety, relying on messages exchanged on Twitter. More specifically, we provide : i) a quantitative and qualitative analysis of a corpus of tweets in French related to coronavirus, and ii) a pipeline approach (a filtering mechanism followed by Neural Network methods) to satisfactory classify messages expressing intense anxiety on social media, considering the role played by emotions.</abstract>
      <url hash="a4548e01">2021.jeptalnrecital-taln.21</url>
      <bibkey>amine-romdhane-etal-2021-sifting</bibkey>
    </paper>
    <paper id="22">
      <title>Stratégie Multitâche pour la Classification Multiclasse (A Multitask Strategy for Multiclass Classification)</title>
      <author><first>Houssam</first><last>Akhmouch</last></author>
      <author><first>Hamza</first><last>Bouanani</last></author>
      <author><first>Gaël</first><last>Dias</last></author>
      <author><first>Jose G.</first><last>Moreno</last></author>
      <pages>227–236</pages>
      <abstract>Nous proposons une idée originale pour exploiter les relations entre les classes dans les problèmes multiclasses. Nous définissons deux architectures multitâches de type one-vs-rest qui combinent des ensembles de classifieurs appris dans une configuration multitâche en utilisant des réseaux de neurones. Les expériences menées sur six jeux de données pour la classification des sentiments, des émotions, des thématiques et des relations lexico-sémantiques montrent que nos architectures améliorent constamment les performances par rapport aux stratégies de l’état de l’art de type one-vsrest et concurrencent fortement les autres stratégies multiclasses.</abstract>
      <url hash="033f7c03">2021.jeptalnrecital-taln.22</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>akhmouch-etal-2021-strategie</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/emocontext">EmoContext</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="23">
      <title><fixed-case>TREM</fixed-case>o<fixed-case>L</fixed-case>o : un corpus multi-étiquettes de tweets en français pour la caractérisation des registres de langue (<fixed-case>TREM</fixed-case>o<fixed-case>L</fixed-case>o : a Multi-Label Corpus of <fixed-case>F</fixed-case>rench Tweets for Language Register Characterization)</title>
      <author><first>Jade</first><last>Mekki</last></author>
      <author><first>Delphine</first><last>Battistelli</last></author>
      <author><first>Nicolas</first><last>Béchet</last></author>
      <author><first>Gwénolé</first><last>Lecorvé</last></author>
      <pages>237–245</pages>
      <abstract>Des registres tels que familier, courant et soutenu sont un phénomène immédiatement perceptible par tout locuteur d’une langue. Ils restent encore peu étudiés en traitement des langues (TAL), en particulier en dehors de l’anglais. Cet article présente un large corpus de tweets en français annotés en registres de langue. L’annotation intègre des marqueurs propres à ce type de textes (tels que les émoticônes ou les hashtags) et habituellement évincés dans les travaux en TAL. À partir d’une graine annotée manuellement en proportion d’appartenance aux registres, un classifieur de type CamemBERT est appris et appliqué sur un large ensemble de tweets. Le corpus annoté en résultant compte 228 505 tweets pour un total de 6 millions de mots. Des premières analyses statistiques sont menées et permettent de conclure à la qualité du corpus présenté. Le corpus ainsi que son guide d’annotation sont mis à la disposition de la communauté scientifique.</abstract>
      <url hash="4dca1e03">2021.jeptalnrecital-taln.23</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>mekki-etal-2021-tremolo</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/gyafc">GYAFC</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="24">
      <title>Un modèle Transformer Génératif Pré-entrainé pour le

_

_

_

_

_

_ français (Generative Pre-trained Transformer in

_

_

_

_

_

_ (<fixed-case>F</fixed-case>rench) We introduce a <fixed-case>F</fixed-case>rench adaptation from the well-known <fixed-case>GPT</fixed-case> model)</title>
      <author><first>Antoine</first><last>Simoulin</last></author>
      <author><first>Benoit</first><last>Crabbé</last></author>
      <pages>246–255</pages>
      <abstract>Nous proposons une adaptation en français du fameux modèle Generative Pre-trained Transformer (GPT). Ce dernier appartient à la catégorie des architectures transformers qui ont significativement transformé les méthodes de traitement automatique du langage. Ces architectures sont en particulier pré-entraînées sur des tâches auto-supervisées et sont ainsi spécifiques pour une langue donnée. Si certaines sont disponibles en français, la plupart se déclinent avant tout en anglais. GPT est particulièrement efficace pour les tâches de génération de texte. Par ailleurs, il est possible de l’appliquer à de nombreux cas d’usages. Ses propriétés génératives singulières permettent de l’utiliser dans des conditions originales comme l’apprentissage sans exemple qui ne suppose aucune mise à jour des poids du modèle, ou modification de l’architecture.</abstract>
      <url hash="d9db3eff">2021.jeptalnrecital-taln.24</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>simoulin-crabbe-2021-un</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/flue-french-language-understanding-evaluation">FLUE</pwcdataset>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/orangesum">OrangeSum</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="25">
      <title>Une étude des avis en ligne : généralisabilité d’un modèle d’évaluation (A Study of Online Reviews : Generalizability of the Evaluation Model)</title>
      <author><first>Hyun</first><last>Jung Kang</last></author>
      <author><first>Iris</first><last>Eshkol-Taravella</last></author>
      <pages>256–263</pages>
      <abstract>Ce travail se situe dans la continuité de nos travaux antérieurs proposant le modèle d’évaluation portant sur des avis en ligne sur des restaurants. Le modèle est composé de quatre catégories : l’opinion (positive, négative, mixte), la suggestion, l’intention et la description. Cet article vise à tester la généralisabilité du modèle en l’appliquant sur deux corpus supplémentaires : un corpus relevant d’un autre domaine (celui de l’hôtellerie) et un corpus écrit dans une autre langue (le coréen). Nous avons présenté l’annotation manuelle et la détection automatique de ces catégories en nous appuyant sur différents modèles de l’apprentissage de surface (SVM) et l’apprentissage profond (LSTM).</abstract>
      <url hash="7ba633cd">2021.jeptalnrecital-taln.25</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>jung-kang-eshkol-taravella-2021-une</bibkey>
    </paper>
    <paper id="26">
      <title>Extraction d’arguments basée sur les transformateurs pour des applications dans le domaine de la santé (Transformer-based Argument Mining for Healthcare Applications)</title>
      <author><first>Tobias</first><last>Mayer</last></author>
      <author><first>Elena</first><last>Cabrio</last></author>
      <author><first>Serena</first><last>Villata</last></author>
      <pages>265–267</pages>
      <abstract>Nous présentons des résumés en français et en anglais de l’article (Mayer et al., 2020) présenté à la conférence 24th European Conference on Artificial Intelligence (ECAI-2020) en 2020.</abstract>
      <url hash="f1fcecd8">2021.jeptalnrecital-taln.26</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>mayer-etal-2021-extraction</bibkey>
    </paper>
    <paper id="27">
      <title>Intégration de tâches: étiquetage morpho-syntaxique, analyse syntaxique et analyse sémantique traités comme une tâche unique (Multiple Tasks Integration: Tagging, Syntactic and Semantic Parsing as a Single Task )</title>
      <author><first>Timothée</first><last>Bernard</last></author>
      <pages>268–269</pages>
      <abstract>Nous présentons des résumés en français et en anglais de l’article (Bernard, 2021), présenté lors de la conférence 16th Conference of the European Chapter of the Association for Computational Linguistics (EACL 2021). L’article décrit l’intégration de tâches, un ensemble de principes orthogonaux au partage de paramètres dont le but est de maximiser l’interaction entre différentes tâches. L’intégration de tâches est illustrée avec un système analysant de manière jointe les niveaux morpho-syntaxiques, syntaxiques et sémantiques. La stratégie adoptée par ce système, entraîné par renforcement, est aussi analysée.</abstract>
      <url hash="b1eddd0a">2021.jeptalnrecital-taln.27</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>bernard-2021-integration</bibkey>
    </paper>
    <paper id="28">
      <title>Modéliser la perception des genres musicaux à travers différentes cultures à partir de ressources linguistiques (Modeling the Music Genre Perception across Language-Bound Cultures )</title>
      <author><first>Elena</first><last>V. Epure</last></author>
      <author><first>Guillaume</first><last>Salha-Galvan</last></author>
      <author><first>Manuel</first><last>Moussallam</last></author>
      <author><first>Romain</first><last>Hennequin</last></author>
      <pages>270–272</pages>
      <abstract>Nous résumons nos travaux de recherche, présentés à la conférence EMNLP 2020 et portant sur la modélisation de la perception des genres musicaux à travers différentes cultures, à partir de représentations sémantiques spécifiques à différentes langues.</abstract>
      <url hash="b48bbe66">2021.jeptalnrecital-taln.28</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>v-epure-etal-2021-modeliser</bibkey>
    </paper>
    <paper id="29">
      <title>Revitalisation des langues autochtones via le prétraitement et la traduction automatique neuronale: le cas de l’inuktitut (Revitalization and Preservation of Indigenous Languages through Natural Language Processing )</title>
      <author><first>Tan</first><last>Le Ngoc</last></author>
      <author><first>Fatiha</first><last>Sadat</last></author>
      <pages>273–274</pages>
      <abstract>Nous présentons des résumés en français et en anglais de l’article (Tan Le &amp; Sadat, 2020) présenté à la 28ème conférence internationale sur les linguistiques computationnelles (the 28th International Conference on Computational Linguistics) en 2020.</abstract>
      <url hash="e4244cad">2021.jeptalnrecital-taln.29</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>le-ngoc-sadat-2021-revitalisation</bibkey>
    </paper>
    <paper id="30">
      <title>Simplification automatique de textes biomédicaux en français: lorsque des données précises de petite taille aident (<fixed-case>F</fixed-case>rench Biomedical Text Simplification : When Small and Precise Helps )</title>
      <author><first>Remi</first><last>Cardon</last></author>
      <author><first>Natalia</first><last>Grabar</last></author>
      <pages>275–277</pages>
      <abstract>Nous présentons un résumé en français et un résumé en anglais de l’article (Cardon &amp; Grabar, 2020), publié dans les actes de la conférence 28th International Conference on Computational Linguistics (COLING 2020).</abstract>
      <url hash="c0261cbb">2021.jeptalnrecital-taln.30</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>cardon-grabar-2021-simplification</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/wikilarge">WikiLarge</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="31">
      <title>Tabouid: un jeu de langage et de culture générale généré à partir de Wikipédia (Tabouid: a <fixed-case>W</fixed-case>ikipedia-based word guessing game)</title>
      <author><first>Timothée</first><last>Bernard</last></author>
      <pages>278–279</pages>
      <abstract>Nous présentons des résumés en français et en anglais de l’article (Bernard, 2020), présenté lors de la conférence 58th Annual Meeting of the Association for Computational Linguistics (ACL 2020). L’article détaille comment un éventail de techniques relativement simples de TAL et d’apprentissage automatique peuvent être combinées pour générer à partir de Wikipédia le contenu d’un jeu de langage et de culture générale. L’article peut être vu comme définissant un projet stimulant pour des étudiant·e·s en TAL et le jeu lui-même a effectivement été implémenté sous la forme de Tabouid, une application Android et iOS.</abstract>
      <url hash="e5841880">2021.jeptalnrecital-taln.31</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>bernard-2021-tabouid</bibkey>
    </paper>
  </volume>
  <volume id="recital" ingest-date="2021-07-20" type="proceedings">
    <meta>
      <booktitle>Actes de la 28e Conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 23e REncontres jeunes Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL)</booktitle>
      <editor><first>Pascal</first><last>Denis</last></editor>
      <editor><first>Natalia</first><last>Grabar</last></editor>
      <editor><first>Amel</first><last>Fraisse</last></editor>
      <editor><first>Rémi</first><last>Cardon</last></editor>
      <editor><first>Bernard</first><last>Jacquemin</last></editor>
      <editor><first>Eric</first><last>Kergosien</last></editor>
      <editor><first>Antonio</first><last>Balvet</last></editor>
      <publisher>ATALA</publisher>
      <address>Lille, France</address>
      <month>6</month>
      <year>2021</year>
      <venue>jeptalnrecital</venue>
    </meta>
    <frontmatter>
      <url hash="2e13ff83">2021.jeptalnrecital-recital.0</url>
      <bibkey>jep-taln-recital-2021-actes-de</bibkey>
    </frontmatter>
    <paper id="1">
      <title>Améliorer un agent conversationnel : prendre en compte à la volée des retours utilisateurs (Improve a conversational agent : considering on the fly user feedback)</title>
      <author><first>Maxime</first><last>Arens</last></author>
      <pages>2–14</pages>
      <abstract>Nous présentons une approche améliorant la pertinence des réponses d’un système conversationnel de question-réponse en profitant de l’expérience passée du système. Un agent conversationnel déployé au contact d’utilisateurs peut en effet profiter de retours afin d’améliorer la validité de ces futures réponses. Les systèmes de question-réponse fonctionnent généralement autour d’un modèle rapprochant sémantiquement une question à une ou plusieurs réponses potentielles. Ici, nous prenons en compte le cas où le modèle de correspondance rapproche une question à une liste de réponses associées à un score de pertinence. Une approche classique pour prendre en compte les retours d’utilisateurs, est de les utiliser pour augmenter le nombre de données de réentrainement du modèle de rapprochement sémantique. Nous proposons une approche différente, impactant le score des réponses potentielles, où nous prenons en compte « à la volée » les retours utilisateurs : entre le moment où l’utilisateur pose une nouvelle question et celui où le système lui répond.</abstract>
      <url hash="69f61f45">2021.jeptalnrecital-recital.1</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>arens-2021-ameliorer</bibkey>
    </paper>
    <paper id="2">
      <title>Extraction de fragments syntaxiques en français à partir d’une mesure d’autonomie basée sur l’entropie (Mining <fixed-case>F</fixed-case>rench syntactic fragments using an entropy-based autonomy measure)</title>
      <author><first>Marine</first><last>Courtin</last></author>
      <pages>15–27</pages>
      <abstract>Dans cet article nous nous intéressons à la prédiction du caractère syntaxique ou non d’une séquence de tokens dans des corpus du français. En particulier, nous comparons une méthode d’extraction de fragments syntaxiques identifiés au moyen d’une mesure d’autonomie basée sur l’entropie à une méthode de référence qui extrait des fragments aléatoires. Les résultats semblent indiquer que les fragments ainsi extraits sont bien plus souvent des unités syntaxiques que les fragments aléatoires. Une telle méthode pourrait être utilisée dans des travaux ultérieurs afin de proposer une induction non-supervisée de structures de dépendances syntaxiques.</abstract>
      <url hash="b9392fc4">2021.jeptalnrecital-recital.2</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>courtin-2021-extraction</bibkey>
    </paper>
    <paper id="3">
      <title>Les lettres et la machine : un état de l’art en traduction littéraire automatique (Machines in the humanities: current state of the art in literary machine translation)</title>
      <author><first>Damien</first><last>Hansen</last></author>
      <pages>28–45</pages>
      <abstract>Étant donné la récente vague d’intérêt pour la traduction littéraire automatique, cet article vise à recenser les travaux déjà parus sur le sujet, tout en partageant quelques prises de position sur ce thème. Nous commencerons par présenter les travaux précurseurs qui ont motivé ces différentes recherches, ainsi que les résultats obtenus plus récemment dans divers scénarios et pour diverses paires de langues. Pour terminer ce tour d’horizon, nous exposerons les débuts de nos travaux pour la paire anglaisfrançais, avant d’évoquer les préoccupations et les avantages à prendre en compte dans les discussions autour de cette technologie.</abstract>
      <url hash="a54a20cf">2021.jeptalnrecital-recital.3</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>hansen-2021-les</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/opensubtitles">OpenSubtitles</pwcdataset>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/cawac">caWaC</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="4">
      <title>Adaptation de ressources en langue anglaise pour interroger des données tabulaires en français (Adaptation of resources in <fixed-case>E</fixed-case>nglish to query <fixed-case>F</fixed-case>rench tabular data)</title>
      <author><first>Alexis</first><last>Blandin</last></author>
      <pages>47–54</pages>
      <abstract>Les récents développements des approches d’apprentissage neuronal profond ont permis des avancées très significatives dans le domaine de l’interrogation des systèmes d’information en langage naturel. Cependant, pour le français, les ressources à disposition ne permettent de considérer que les requêtes sur des données stockées sous forme de texte. Or, aujourd’hui la majorité des données utilisées en entreprise sont stockées sous forme tabulaire. Il est donc intéressant d’évaluer si les ressources anglophones associées (jeux de données tabulaires et modèles) peuvent être adaptées au français tout en conservant de bons résultats.</abstract>
      <url hash="5d362d45">2021.jeptalnrecital-recital.4</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>blandin-2021-adaptation</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/glue">GLUE</pwcdataset>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/wikisql">WikiSQL</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="5">
      <title>Enjeux liés à la détection de l’ironie (Challenges of automatic irony detection )</title>
      <author><first>Samuel</first><last>Laperle</last></author>
      <pages>55–66</pages>
      <abstract>L’ironie verbale est un type de discours difficile à détecter automatiquement. En créant des ponts entre les recherches en linguistique et en informatique sur cette question, il est possible de souligner des caractéristiques importantes permettant de faciliter ce type de tâche. Dans cet article, il sera question du rapport entre la définition de ce phénomène et son adéquation avec l’élaboration de corpus d’entraînement..</abstract>
      <url hash="b38244a0">2021.jeptalnrecital-recital.5</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>laperle-2021-enjeux</bibkey>
    </paper>
    <paper id="6">
      <title>Etat de l’art en compression multi-phrases pour la synthèse de documents (State-of-the-art of multi-sentence compression for document summarization)</title>
      <author><first>Kévin</first><last>Espasa</last></author>
      <pages>67–80</pages>
      <abstract>La compression multi-phrases est utilisée dans différentes tâches de résumé (microblogs, opinions, réunions ou articles de presse). Leur objectif est de proposer une reformulation compressée et grammaticalement correcte des phrases sources tout en gardant les faits principaux. Dans cet article, nous présentons l’état de l’art de la compression multi-phrases en mettant en avant les différents corpus et outils à disposition. Nous axons notre analyse principalement sur la qualité grammaticale et informative plus que sur le taux de compression.</abstract>
      <url hash="af1e4854">2021.jeptalnrecital-recital.6</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>espasa-2021-etat</bibkey>
    </paper>
    <paper id="7">
      <title>Modification d’une modèle de liage d’entités nommées end-to-end par l’ajout d’embeddings contextuels (Modifying an end-to-end named entity linking model by adding contextual embeddings )</title>
      <author><first>Valentin</first><last>Carpentier</last></author>
      <pages>81–95</pages>
      <abstract>Cet article présente les expériences effectuées sur un système de liage d’entités nommées. Cette tâche se découpe en deux principales parties que sont la détection de mentions méritant d’être liées à la base de connaissance et la désambiguïsation qui permet de sélectionner l’entité finale à lier à chaque mention. Deux approches existent pour résoudre cette tâche. Il y a celle de désambiguïsation seule et celle end-to-end qui effectue les deux sous-tâches simultanément. Nous nous sommes intéressés au modèle end-to-end atteignant l’état de l’art. Le cœur de ces expériences était d’exploiter des embeddings contextuels afin d’améliorer les performances. Trois approches ont été testées afin d’intégrer ces embeddings et de remplacer les embeddings de mots. Les différentes versions atteignent au mieux l’état de l’art. L’article présente quelques pistes déjà étudiées expliquant les raisons pour lesquelles les expériences testées ne dépassent pas le modèle initial et ouvrent des possibilités d’amélioration.</abstract>
      <url hash="42cc0cb8">2021.jeptalnrecital-recital.7</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>carpentier-2021-modification</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/aida-conll-yago">AIDA CoNLL-YAGO</pwcdataset>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/dbpedia">DBpedia</pwcdataset>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/yago">YAGO</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="8">
      <title>Revue de la littérature : entrepôts de données biomédicales et traitement automatique de la langue (Literature review : biomedical data warehouse and natural language processing )</title>
      <author><first>Adrien</first><last>Bazoge</last></author>
      <pages>96–109</pages>
      <abstract>La quantité de données de santé informatisées ne cesse de croître et ouvre de nouvelles possibilités pour la recherche scientifique. L’accès à ces données passe très souvent par l’utilisation d’entrepôts de données biomédicales, déployés pour cet usage. Parmi les données stockées dans ces entrepôts, on peut trouver des données textuelles, en plus ou moins grande quantité. Le traitement automatique de la langue (TAL) est le domaine de prédilection pour l’exploitation des données textuelles. Cet article propose une revue de la littérature qui s’intéresse, à travers les publications sur PubMed, ACL Anthology et Google Scholar, à l’interaction entre deux thématiques : les entrepôts de données biomédicales et le traitement automatique des langues. Cette revue montre que l’intérêt pour les données de santé et les entrepôts de données biomédicales est en constante croissance dans la littérature. Elle montre également que le TAL devient peu à peu un outil indispensable afin d’exploiter au mieux les entrepôts de données biomédicales.</abstract>
      <url hash="f6620414">2021.jeptalnrecital-recital.8</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>bazoge-2021-revue</bibkey>
    </paper>
    <paper id="9">
      <title>Traduction Assistée par Ordinateur des Langues des Signes: élaboration d’un premier prototype (Computer-assisted Translation of Sign Languages: elaborating a first prototype)</title>
      <author><first>Marion</first><last>Kaczmarek</last></author>
      <author><first>Alix</first><last>Larroque</last></author>
      <pages>110–124</pages>
      <abstract>La demande pour du contenu traduit en LSF est croissante depuis quelques années, mais l’offre est limitée par le faible nombre de traducteurs professionnels et l’absence d’outils de traduction assistée par ordinateur (TAO) dédiés pour les langues des signes (LS). Cet article s’intéresse à l’élaboration de tels outils. Après avoir étudié les méthodes de travail des traducteurs, nous avons établi un cahier des charges afin de développer un premier logiciel de TAO pour les LS. Nous avons procédé à la conception d’un tel système en développant des prototypes dits de basse fidélité avant d’implémenter une première version de logiciel fonctionnel. Nous établissons les fonctionnalités implémentées à la date de rédaction de cet article, et évoquons les fonctionnalités restant à être implémentées. Après un test du logiciel par les traducteurs professionnels, nous pourrons ensuite procéder à l’évaluation du système, afin d’améliorer son implémentation d’après leurs retours.</abstract>
      <url hash="454d1ec3">2021.jeptalnrecital-recital.9</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>kaczmarek-larroque-2021-traduction</bibkey>
    </paper>
    <paper id="10">
      <title>Utilisation d’outils de <fixed-case>TAL</fixed-case> pour la compréhension des spécifications de validation de données (Use of <fixed-case>NLP</fixed-case> tools for automatic comprehension of data validation specifications)</title>
      <author><first>Arthur</first><last>Remaud</last></author>
      <pages>125–131</pages>
      <abstract>La validation de données consiste à vérifier formellement la cohérence de données utilisées en entrée de systèmes critiques. L’essentiel du travail des ingénieurs consiste donc à traduire une spécification, écrite en langage naturel, en un ensemble de règles formelles permettant l’automatisation de la vérification. Notre objectif à long terme est d’automatiser complètement le processus de validation de données. Dans cet article, nous présentons une première étape et détaillons les différentes techniques de traitement automatique de la langue que nous avons déployées pour générer un squelette de règle formelle à partir d’une spécification textuelle. La particularité de ces spécifications est qu’elles peuvent contenir beaucoup d’informations implicites qui rendent difficile la tâche de traduction. D’autre part, le fait qu’il n’existe pas de grand corpus d’apprentissage disponible rend difficile l’emploi des méthodes d’apprentissage neuronal profond. Néanmoins des approches plus classiques à base de règles et de représentations symboliques permettent d’apporter un premier élément de réponse.</abstract>
      <url hash="7493bec6">2021.jeptalnrecital-recital.10</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>remaud-2021-utilisation</bibkey>
    </paper>
  </volume>
  <volume id="demo" ingest-date="2021-07-20" type="proceedings">
    <meta>
      <booktitle>Actes de la 28e Conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 3 : Démonstrations</booktitle>
      <editor><first>Pascal</first><last>Denis</last></editor>
      <editor><first>Natalia</first><last>Grabar</last></editor>
      <editor><first>Amel</first><last>Fraisse</last></editor>
      <editor><first>Rémi</first><last>Cardon</last></editor>
      <editor><first>Bernard</first><last>Jacquemin</last></editor>
      <editor><first>Eric</first><last>Kergosien</last></editor>
      <editor><first>Antonio</first><last>Balvet</last></editor>
      <publisher>ATALA</publisher>
      <address>Lille, France</address>
      <month>6</month>
      <year>2021</year>
      <venue>jeptalnrecital</venue>
    </meta>
    <frontmatter>
      <url hash="d00fbff4">2021.jeptalnrecital-demo.0</url>
      <bibkey>jep-taln-recital-2021-actes-de-la</bibkey>
    </frontmatter>
    <paper id="1">
      <title><fixed-case>ACCOLÉ</fixed-case> : Annotation Collaborative d’erreurs de traduction pour <fixed-case>CO</fixed-case>rpus a<fixed-case>L</fixed-case>ign<fixed-case>É</fixed-case>s, multi-cibles, et Annotation d’Expressions Poly-lexicales (<fixed-case>ACCOLÉ</fixed-case>: A Collaborative Platform of Error Annotation for Aligned)</title>
      <author><first>Emmanuelle</first><last>Esperança-Rodier</last></author>
      <author><first>Francis</first><last>Brunet-Manquat</last></author>
      <pages>1–5</pages>
      <abstract>Cette démonstration présente les avancées d’ACCOLÉ (Annotation Collaborative d’erreurs de traduction pour COrpus aLignÉs), qui en plus de proposer une gestion simplifiée des corpus et des typologies d’erreurs, l’annotation d’erreurs pour des corpus de traduction bilingues alignés, la collaboration et/ou supervision lors de l’annotation, la recherche de modèle d’erreurs dans les annotations, permet désormais d’annoter les Expressions Polylexicales (EPL) dans des textes monolingues en français, et d’accéder à l’annotation d’erreurs pour des corpus de traduction multicibles. Dans cet article, après un bref rappel des fonctionnalités d’ACCOLÉ, nous explicitons les fonctionnalités de chaque nouveauté.</abstract>
      <url hash="cc5802c2">2021.jeptalnrecital-demo.1</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>esperanca-rodier-brunet-manquat-2021-accole</bibkey>
    </paper>
    <paper id="2">
      <title>Corpus <fixed-case>EN</fixed-case>-Istex : un corpus d’articles scientifiques annoté manuellement en entités nommées (<fixed-case>ISTEX</fixed-case>-<fixed-case>EN</fixed-case> Corpus: a scientific paper corpus manually annotated in named entities)</title>
      <author><first>Enza</first><last>Morale</last></author>
      <author><first>Denis</first><last>Maurel</last></author>
      <author><first>Jeanne</first><last>Villaneau</last></author>
      <author><first>Jean-Yves</first><last>Antoine</last></author>
      <pages>6–7</pages>
      <abstract>Nous présentons ici une nouvelle ressource libre : le corpus EN-ISTEX, un corpus de deux cents articles scientifiques annotés manuellement en entités nommées. Ces articles ont été extraits des deux éditeurs scientifiques les plus importants de la plateforme ISTEX. Tous les domaines sont concernés, même si les sciences dites dures, en particulier les sciences du vivant et de la santé, sont prépondérantes. Parmi ceux-ci vingt articles ont été multi-annotés afin de vérifier l’adéquation du guide d’annotation et la fiabilité de l’annotation. L’accord inter annotateurs sur ces vingt textes s’élève à 91 %.</abstract>
      <url hash="33ab0286">2021.jeptalnrecital-demo.2</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>morale-etal-2021-corpus</bibkey>
    </paper>
    <paper id="3">
      <title><fixed-case>GEC</fixed-case>ko+: a Grammatical and Discourse Error Correction Tool</title>
      <author><first>Eduardo</first><last>Calò</last></author>
      <author><first>Léo</first><last>Jacqmin</last></author>
      <author><first>Thibo</first><last>Rosemplatt</last></author>
      <author><first>Maxime</first><last>Amblard</last></author>
      <author><first>Miguel</first><last>Couceiro</last></author>
      <author><first>Ajinkya</first><last>Kulkarni</last></author>
      <pages>8–11</pages>
      <abstract>GECko+ : a Grammatical and Discourse Error Correction Tool We introduce GECko+, a web-based writing assistance tool for English that corrects errors both at the sentence and at the discourse level. It is based on two state-of-the-art models for grammar error correction and sentence ordering. GECko+ is available online as a web application that implements a pipeline combining the two models.</abstract>
      <url hash="2edaee19">2021.jeptalnrecital-demo.3</url>
      <bibkey>calo-etal-2021-gecko</bibkey>
      <pwccode url="https://github.com/psawa/gecko-app" additional="false">psawa/gecko-app</pwccode>
    </paper>
    <paper id="4">
      <title>Outil Interactif et Évolutif pour l’Extraction d’Information dans des Documents Techniques (Interactive and Evolutive Tool for Information Extraction in Technical Documents)</title>
      <author><first>Thiziri</first><last>Belkacem</last></author>
      <author><first>Charles</first><last>Teissèdre</last></author>
      <pages>12–14</pages>
      <abstract>L’accès à l’information dans la documentation technique est une application particulière et complexe du traitement du langage naturel et de la recherche d’information. La difficulté tient aux contraintes propres des langages métier spécialisés et semi-contrôlés. Dans ce document, nous proposons un outil d’accès à l’information dans différents types de documents. Notre solution exploite conjointement la structure organisationnelle des documents et leur contenu informationnel, pour extraire des informations métier dans des différents corpus. Nous proposons un système basé sur des interactions expert-machine dans un cycle d’amélioration continu des modèles d’extraction. Notre approche exploite des modèles d’apprentissage à faible supervision ne nécessitant pas d’expertise en ingénierie des langues. Notre système intègre l’utilisateur dans le processus de qualification de l’information et permet de guider son apprentissage, afin de rendre ses modèles plus performants au fil du temps.</abstract>
      <url hash="16b1a14f">2021.jeptalnrecital-demo.4</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>belkacem-teissedre-2021-outil</bibkey>
    </paper>
    <paper id="5">
      <title><fixed-case>SIDRES</fixed-case> : A Novel Annotation Tool For The Automatic Detection of Semantic Entities</title>
      <author><first>Julieta</first><last>Murata</last></author>
      <author><first>Rémy</first><last>Carrette</last></author>
      <author><first>Pierre</first><last>Jourlin</last></author>
      <pages>15–17</pages>
      <abstract>We present a novel annotation tool called SIDRES (Système Interactif de Détection et de Reconnaissance d’Entités Sémantiques [Interactive System for the Detection and Identification of Semantic Entities]). SIDRES provides an annotation environment for classifying text units through ad hoc categories. These categories can be coupled with contexts, so as to provide a means for the disambiguation of formally identical units assigned to different categories. SIDRES was developed as part of an industrial partnership between the LIA (Laboratoire d’Informatique d’Avignon [Research Institute of Informatics at the University of Avignon]) and a French company in the eHealth sector. This partnership was created within the framework of a technology-transfer project promoted by the SATT Sud-Est, whose core mission is bringing together industry and research institutions.</abstract>
      <url hash="6e511b81">2021.jeptalnrecital-demo.5</url>
      <bibkey>murata-etal-2021-sidres</bibkey>
    </paper>
  </volume>
  <volume id="deft" ingest-date="2021-07-20" type="proceedings">
    <meta>
      <booktitle>Actes de la 28e Conférence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Atelier DÉfi Fouille de Textes (DEFT)</booktitle>
      <editor><first>Cyril</first><last>Grouin</last></editor>
      <editor><first>Natalia</first><last>Grabar</last></editor>
      <editor><first>Gabriel</first><last>Illouz</last></editor>
      <publisher>ATALA</publisher>
      <address>Lille, France</address>
      <month>6</month>
      <year>2021</year>
      <venue>jeptalnrecital</venue>
    </meta>
    <frontmatter>
      <url hash="2e757ae4">2021.jeptalnrecital-deft.0</url>
      <bibkey>jep-taln-recital-2021-actes-de-la-28e</bibkey>
    </frontmatter>
    <paper id="1">
      <title>Classification de cas cliniques et évaluation automatique de réponses d’étudiants : présentation de la campagne <fixed-case>DEFT</fixed-case> 2021 (Clinical cases classification and automatic evaluation of student answers : Presentation of the <fixed-case>DEFT</fixed-case> 2021 Challenge)</title>
      <author><first>Cyril</first><last>Grouin</last></author>
      <author><first>Natalia</first><last>Grabar</last></author>
      <author><first>Gabriel</first><last>Illouz</last></author>
      <pages>1–13</pages>
      <abstract>Le défi fouille de textes (DEFT) est une campagne d’évaluation annuelle francophone. Nous présentons les corpus et baselines élaborées pour trois tâches : (i) identifier le profil clinique de patients décrits dans des cas cliniques, (ii) évaluer automatiquement les réponses d’étudiants sur des questionnaires en ligne (Moodle) à partir de la correction de l’enseignant, et (iii) poursuivre une évaluation de réponses d’étudiants à partir de réponses déjà évaluées par l’enseignant. Les résultats varient de 0,394 à 0,814 de F-mesure sur la première tâche (7 équipes), de 0,448 à 0,682 de précision sur la deuxième (3 équipes), et de 0,133 à 0,510 de précision sur la dernière (3 équipes).</abstract>
      <url hash="e67223c1">2021.jeptalnrecital-deft.1</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>grouin-etal-2021-classification</bibkey>
    </paper>
    <paper id="2">
      <title>Classification multi-label de cas cliniques avec <fixed-case>C</fixed-case>amem<fixed-case>BERT</fixed-case> (Multi-label classification of clinical cases with <fixed-case>C</fixed-case>amem<fixed-case>BERT</fixed-case> )</title>
      <author><first>Alexandre</first><last>Bailly</last></author>
      <author><first>Corentin</first><last>Blanc</last></author>
      <author><first>Thierry</first><last>Guillotin</last></author>
      <pages>14–20</pages>
      <abstract>La quantité de documents textuels médicaux allant grandissant, la nécessité d’en extraire automatiquement des informations concernant des patients devient de plus en plus grande. La prédiction du profil clinique permet de gagner du temps pour le praticien tout en extrayant l’essentiel de l’information concernant un patient. Avec l’explosion du nombre de documents (médicaux ou non), des modèles pré-entraînés tels que BERT pour l’anglais ou CamemBERT pour le français ont émergé. L’utilisation de ces modèles permet d’encoder contextuellement du texte afin de l’utiliser dans des réseaux neuronaux pour notamment prédire des profils cliniques. Cet article vise à comparer différentes méthodes de prédiction de profil clinique en se basant sur l’utilisation de CamemBERT. Dans un premier temps, uniquement du texte provenant de documents médicaux a été utilisé. Dans un second temps, des entités nommées ont été injectées en plus du texte par concaténation ou par sommation pondérée. Les résultats ont montré un succès limité et dépendant de la prévalence des chapitres à prédire dans le corpus ainsi qu’une dégradation des performances lors de l’ajout des entités nommées.</abstract>
      <url hash="5388dc84">2021.jeptalnrecital-deft.2</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>bailly-etal-2021-classification</bibkey>
    </paper>
    <paper id="3">
      <title>Classification multilabel de concepts médicaux pour l’identification du profil clinique du patient (Multilabel classification of medical concepts for patient’s clinical profile identification )</title>
      <author><first>Christel</first><last>Gérardin</last></author>
      <author><first>Pascal</first><last>Vaillant</last></author>
      <author><first>Perceval</first><last>Wajsbürt</last></author>
      <author><first>Clément</first><last>Gilavert</last></author>
      <author><first>Ali</first><last>Bellamine</last></author>
      <author><first>Emmanuelle</first><last>Kempf</last></author>
      <author><first>Xavier</first><last>Tannier</last></author>
      <pages>21–30</pages>
      <abstract>La première tâche du Défi fouille de textes 2021 a consisté à extraire automatiquement, à partir de cas cliniques, les phénotypes pathologiques des patients regroupés par tête de chapitre du MeSH-maladie. La solution présentée est celle d’un classifieur multilabel basé sur un transformer. Deux transformers ont été utilisés : le camembert-large classique (run 1) et le camembert-large fine-tuné (run 2) sur des articles biomédicaux français en accès libre. Nous avons également proposé un modèle « bout-enbout », avec une première phase d’extraction d’entités nommées également basée sur un transformer de type camembert-large et un classifieur de genre sur un modèle Adaboost. Nous obtenons un très bon rappel et une précision correcte, pour une F1-mesure autour de 0,77 pour les trois runs. La performance du modèle « bout-en-bout » est similaire aux autres méthodes.</abstract>
      <url hash="3de7eb75">2021.jeptalnrecital-deft.3</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>gerardin-etal-2021-classification</bibkey>
    </paper>
    <paper id="4">
      <title><fixed-case>DEFT</fixed-case> 2021: Évaluation automatique de réponses courtes, une approche basée sur la sélection de traits lexicaux et augmentation de données (<fixed-case>DEFT</fixed-case> 2021 : Automatic short answer grading, a lexical features selection and data augmentation based approach)</title>
      <author><first>Timothée</first><last>Poulain</last></author>
      <author><first>Victor</first><last>Connes</last></author>
      <pages>31–40</pages>
      <abstract>Cet article présente la participation de l’équipe Proofreaders du LS2N au DÉfi Fouille de Textes 2021 (DEFT 2021). La tâche proposée consiste en la poursuite automatique de l’évaluation de réponses courtes d’étudiants (EAQRC) à partir de quelques réponses déjà corrigées par l’enseignant pour chaque énoncé. Une étude comparative de différents traits lexicaux, ainsi qu’une augmentation artificielle de données et de différents modèles de régression pour la notation des réponses courtes est réalisée. Les méthodes sont évaluées en termes de précision, d’erreur quadratique moyenne et de score de corrélation de Spearman. Notre erreur quadratique moyenne varie entre 0.090 et 0.101 et notre précision entre 0.147 et 0.17. Le code source est disponible à l’adresse suivante : <url>https://github.com/poulain-tim/DEFT</url>

_2021</abstract>
      <url hash="7023054a">2021.jeptalnrecital-deft.4</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>poulain-connes-2021-deft</bibkey>
    </paper>
    <paper id="5">
      <title><fixed-case>DOING</fixed-case>@<fixed-case>DEFT</fixed-case> : utilisation de lexiques pour une classification efficace de cas cliniques (In this paper, we present our participation to the <fixed-case>DEFT</fixed-case> 2021 task 1)</title>
      <author><first>Nicolas</first><last>Hiot</last></author>
      <author><first>Anne-Lyse</first><last>Minard</last></author>
      <author><first>Flora</first><last>Badin</last></author>
      <pages>41–53</pages>
      <abstract>Nous présentons dans cet article notre participation à la tâche 1 de la campagne d’évaluation francophone DEFT 2021, sur l’identification du profil clinique du patient. Nous proposons une méthode évolutive et efficace en temps et en ressources pour la classification de documents médicaux pouvant être facilement adaptée à d’autres domaines de recherche. Notre système a obtenu les meilleures performances sur cette tâche avec une F-mesure de 0,814.</abstract>
      <url hash="77a40534">2021.jeptalnrecital-deft.5</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>hiot-etal-2021-deft</bibkey>
    </paper>
    <paper id="6">
      <title>Identification de profil clinique du patient: Une approche de classification de séquences utilisant des modèles de langage français contextualisés (Identification of patient clinical profiles : A sequence classification approach using contextualised <fixed-case>F</fixed-case>rench language models )</title>
      <author><first>Aidan</first><last>Mannion</last></author>
      <author><first>Thierry</first><last>Chevalier</last></author>
      <author><first>Didier</first><last>Schwab</last></author>
      <author><first>Lorraine</first><last>Goeuriot</last></author>
      <pages>54–62</pages>
      <abstract>Cet article présente un résumé de notre soumission pour Tâche 1 de DEFT 2021. Cette tâche consiste à identifier le profil clinique d’un patient à partir d’une description textuelle de son cas clinique en identifiant les types de pathologie mentionnés dans le texte. Ce travail étudie des approches de classification de texte utilisant des plongements de mots contextualisés en français. À partir d’une base de référence d’un modèle constitué pour la compréhension générale de la langue française, nous utilisons des modèles pré-entraînés avec masked language modelling et affinés à la tâche d’identification, en utilisant un corpus externe de textes cliniques fourni par SOS Médecins, pour développer des ensembles de classifieurs binaires associant les textes cliniques à des catégories de pathologies.</abstract>
      <url hash="a336e0de">2021.jeptalnrecital-deft.6</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>mannion-etal-2021-identification</bibkey>
    </paper>
    <paper id="7">
      <title>Mesure de similarité textuelle pour l’évaluation automatique de copies d’étudiants (Textual similarity measurement for automatic evaluation of students’ answers)</title>
      <author><first>Xiaoou</first><last>Wang</last></author>
      <author><first>Xingyu</first><last>Liu</last></author>
      <author><first>Yimei</first><last>Yue</last></author>
      <pages>63–71</pages>
      <abstract>Cet article décrit la participation de l’équipe Nantalco à la tâche 2 du Défi Fouille de Textes 2021 (DEFT) : évaluation automatique de copies d’après une référence existante. Nous avons utilisé principalement des traits basés sur la similarité cosinus des deux vecteurs représentant la similarité textuelle entre des réponses d’étudiant et la référence. Plusieurs types de vecteurs ont été utilisés (vecteur d’occurrences de mots, vecteur tf-idf, embeddings non contextualisés de fastText, embeddings contextualisés de CamemBERT et enfin Sentence Embeddings Multilingues ajustés sur des corpus multilingues). La meilleure performance du concours sur cette tâche a été de 0.682 (précision) et celle de notre équipe 0.639. Cette performance a été obtenue avec les Sentence Embeddings Multilingues alors que celle des embeddings non ajustés ne s’est élevée qu’à 0.55, suggérant que de récents modèles de langues pré-entraînés doivent être fine-tunés afin d’avoir des embeddings adéquats au niveau phrastique.</abstract>
      <url hash="a2df39d7">2021.jeptalnrecital-deft.7</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>wang-etal-2021-mesure</bibkey>
      <pwcdataset url="https://paperswithcode.com/dataset/fquad">FQuAD</pwcdataset>
    </paper>
    <paper id="8">
      <title>Participation d’<fixed-case>EDF</fixed-case> <fixed-case>R</fixed-case>&amp;<fixed-case>D</fixed-case> à <fixed-case>DEFT</fixed-case> 2021 (<fixed-case>EDF</fixed-case> <fixed-case>R</fixed-case>&amp;<fixed-case>D</fixed-case> Participation to <fixed-case>DEFT</fixed-case> 2021)</title>
      <author><first>Philippe</first><last>Suignard</last></author>
      <author><first>Alexandra</first><last>Benamar</last></author>
      <author><first>Nazim</first><last>Messous</last></author>
      <author><first>Clément</first><last>Christophe</last></author>
      <author><first>Marie</first><last>Jubault</last></author>
      <author><first>Meryl</first><last>Bothua</last></author>
      <pages>72–81</pages>
      <abstract>Ce papier présente la participation d’EDF R&amp;D à la campagne d’évaluation DEFT 2021. Notre équipe a participé aux deux dernières tâches proposées (T2 et T3), deux tâches sur le calcul de similarité sémantique entre textes courts, et s’est classée 1ère sur ces deux tâches. Cette édition proposait deux nouvelles tâches pour l’évaluation automatique de réponses d’étudiants à des questions d’enseignants. Le corpus se composait d’une centaine d’énoncés en informatique avec la correction de l’enseignant et les réponses d’une cinquantaine d’étudiants en moyenne par question, sur 2 ans. La tâche 2 consistait à évaluer les réponses des étudiants en prenant pour référence la correction produite par l’enseignant et la tâche 3 à évaluer les réponses d’étudiants à partir d’un ensemble composé d’un énoncé et de plusieurs réponses d’étudiants déjà corrigées par l’enseignant.e.</abstract>
      <url hash="5a74298d">2021.jeptalnrecital-deft.8</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>suignard-etal-2021-participation</bibkey>
    </paper>
    <paper id="9">
      <title>Participation de Berger-Levrault (<fixed-case>BL</fixed-case>.<fixed-case>R</fixed-case>esearch) à <fixed-case>DEFT</fixed-case> 2021 : de l’apprentissage des seuils de validation à la classification multi-labels de documents (Berger-Levrault (<fixed-case>BL</fixed-case>)</title>
      <author><first>Mokhtar</first><last>Boumedyen Billami</last></author>
      <author><first>Lina</first><last>Nicolaieff</last></author>
      <author><first>Camille</first><last>Gosset</last></author>
      <author><first>Christophe</first><last>Bortolaso</last></author>
      <pages>82–94</pages>
      <abstract>Cet article présente notre participation à l’édition 2021 du DÉfi Fouille de Textes (DEFT) et plus précisément à la première tâche liée à l’identification du profil clinique du patient. Cette tâche consiste à sélectionner, pour un document décrivant l’état d’un patient, les différents types de maladies rencontrées correspondant aux entrées génériques des chapitres du MeSH (Medical Subject Headings). Dans notre travail, nous nous sommes intéressés aux questions suivantes : (1) Comment améliorer les représentations vectorielles de documents, voire de classes ? (2) Comment apprendre des seuils de validation de classes ? Et (3) Une approche combinant apprentissage supervisé et similarité sémantique peut-elle apporter une meilleure performance à un système de classification multi-labels ?</abstract>
      <url hash="7e4efa80">2021.jeptalnrecital-deft.9</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>boumedyen-billami-etal-2021-participation</bibkey>
    </paper>
    <paper id="10">
      <title><fixed-case>QUEER</fixed-case>@<fixed-case>DEFT</fixed-case>2021 : Identification du Profil Clinique de Patients et Notation Automatique de Copies d’Étudiants (<fixed-case>QUEER</fixed-case>@<fixed-case>DEFT</fixed-case>2021 : Patients Clinical Profile Identification and Automatic Student Grading )</title>
      <author><first>Yoann</first><last>Dupont</last></author>
      <author><first>Carlos-Emiliano</first><last>González-Gallardo</last></author>
      <author><first>Gaël</first><last>Lejeune</last></author>
      <author><first>Alice</first><last>Millour</last></author>
      <author><first>Jean-Baptiste</first><last>Tanguy</last></author>
      <pages>95–107</pages>
      <abstract>Nous présentons dans cet article notre contribution aux 3 tâches de la campagne d’évaluation du défi Fouille de Texte 2021. Dans la tâche d’identification de de profil clinique (tâche 1) nous présentons une méthode de recherche d’information basé sur un index dérivé du MeSH. Pour la tâche de notation automatique à partir d’une correction (tâche 2), nous avons expérimenté une méthode de similarité de vecteurs de chaînes de caractères. Pour la tâche de notation à partir de copies déjà notées (tâche 3) nous avons entraîné un réseau de neurones LSTM.</abstract>
      <url hash="915a1561">2021.jeptalnrecital-deft.10</url>
      <language>fra</language>
      <bibkey>dupont-etal-2021-queer</bibkey>
    </paper>
  </volume>
</collection>
